\chapter{Walka}

\section{Ruch i siatka}
Walka odbywa się na sześciokątnej siatce. Prędkość każdej postaci podawana jest w metrach na turę, czyli ile pól może ruszyć się dana postać w trakcie jednej tury. Każde pole reprezentuje jeden metr, czyli przejście między polami zużywa jeden metr ruchu. Prędkość zależy od czynników takich jak rasa, umiejętności czy dodatkowe efekty pozytywne i negatywne. Podstawowa prędkość większości postaci do 10 metrów.

\section{Zasięg broni}

Większość broni do walki w zwarciu ma zasięg jednego metra, czyli aby wykonać atak należy być w polu sąsiadującym z celem. Niektóre bronie, takie jak długie włócznie lub glewie mają zasięg dwóch metrów, pozwalając na trafienie przeciwnika z odległości dwóch pól, jednak często są mniej efektywne jeśli przeciwnik jest tuż obok.

Bronie dystansowe mają podany dystans z którego są efektywne. Może być podany jeden, dwa lub nawet trzy dystane, zależnie od bronie.

\begin{itemize}
\item Pojedynczy dystans oznacza, że trafienie przeciwnika powyżej tego dystansu jest niemożliwe i atak automatycznie pudłuje.

\item Dwa dystanse oznaczają, że broń trafia normalnie poniżej pierwszego dystansu, z utrudnieniem między pierwszym a drugim dystansem, i pudłuje powyżej drugiego dystansu.

\item W przypadku gdy broń ma podane trzy dystanse, trafienie przeciwnika znajdującego się bliżej niż pierwszy dystans jest niemożliwe, natomiast drugi i trzeci dystans działają analogicznie jak dla broni z dwoma dystansami.

\end{itemize}

Lista podstawowych broni, wraz z ich zasięgami, znajduje się w tabeli~\ref{tab:ranged-weapons}.

\begin{example}
    Rzutka ma zasięg 5m, czyli aby móc trafić przeciwnika, musi on znajdować się maksymalnie 5 pól od atakującego, w przeciwnym wypadku trafienie jest niemożliwe.

    Długi Łuk ma podany zasięg 100/300m. Oznacza to że rzut na trafienie przeciwnika maksymalnie 100 metrów od atakującego odbywa się normalnie, jednak jeśli przeciwnik znajduje się od 100 do 300 metrów od atakującego, rzut wykonywany jest z utrudnieniem.

    Balista Oblężnicza ma zasięgi 10/250/1000m, a więc trafienie celu znajdującego się 10 (lub mniej) metrów od atakującego jest niemożliwe, podobnie jak trafienie celu oddalonego o ponad kilometr.
\end{example}

\section{Tura}

Jedna runda trwa 6 sekund. Tura dla każdej postaci składa się z ruchu, dwóch akcji i darmowej akcji. Kolejność tych akcji jest w pełni dowolna. Ruch może być podzielony pomiędzy akcjami, więc możliwy jest np. ruch o 2 metry, wykonanie akcji, ruch o kolejne 3 metry, kolejna akcja, akcja darmowa i wykorzystanie pozostałego ruchu. Dodatkowo każda postać posiada jedną reakcję, którą może wykorzystać podczas tury innej postaci.

\subsection{Możliwe akcje w turze}

\begin{longtable}[c]{@{}p{.15\textwidth}p{.2\textwidth}p{.4\textwidth}p{.2\textwidth}@{}}
    \toprule
    Nazwa                & Koszt             & Opis                                                                           & Wymagania                      \\* \midrule
    \endhead
    %
    \bottomrule
    \endfoot
    %
    \endlastfoot
    %
    Atak                 & 1 akcja           & Wykonanie ataku bronią                                                         &                                \\
    Rzucenie czaru       & Zależnie od czaru & Rzucenie pojedynczego czaru lub uroku                                          &                                \\
    Wycofanie            & 1 akcja, 1m ruchu & Odsunięcie się od przeciwnika na jeden metr bez prowokowania ataku reakcyjnego &                                \\
    Atak reakcyjny       & 1 reakcja         & Wykonanie ataku wręcz na przeciwniku opuszczającego zasięg walki wręcz         &                                \\
    Podniesienie tarczy  & 1 darmowa akcja   & Podniesienie tarczy trzymanej w drugiej ręce                                   & Tarcza trzymana w drugiej ręce \\
    Opuszczenie tarczy   & 1 darmowa akcja   & Opuszczenie podniesionej wcześniej tarczy                                      & Podniesiona tarcza             \\
    Parowanie       & 1 reakcja       & Próba odbicia broni przeciwnika wykonującego atak                 & Tarcza z właściwością "Parujące", umiejętność "Parowanie"       \\
    Opóźnienie tury & 1 darmowa akcja & Stałe przesunięcie swojej tury na konkretne miejsce w inicjatywie & Możliwe tylko raz na inicjatywę i tylko na samym początku tury. \\
    Pomoc                & 1 akcja           & Pomoc sojusznikowi, dzięki czemu zyskuje on ułatwienie                         &                                \\
    Podtrzymanie czaru   & 1 darmowa akcja   & Podtrzymanie czaru na kolejną turę                                             & Koncentracja na czarze         \\
    Interakcja           & 1 akcja           & Wciśnięcie przycisku, przerzucenie dźwigni, podniesienie przedmiotu            &                                \\
    Przygotowanie akcji  & 2 akcje           & Przytrzymanie akcji i wykorzystanie jej w konkretnym momencie                  &                                \\
    Wyekwipowanie tarczy & 1 akcja           & Założenie tarczy na rękę                                                       &                                \\
    Wyekwipowanie broni  & 1 darmowa akcja   & Wzięcie broni w rękę                                                           &                                \\
    Zmiana broni         & 1 akcja           & Schowanie jednej broni i wyekwipowanie innej                                   &                                \\
    Rozejrzenie się      & 1 akcja           & Rozglądanie się i wykonanie testu Spostrzegawczości                            &                                \\* \bottomrule
    \caption{Zestawienie akcji dostępnych dla postaci w trakcie tury}
    \label{tab:actions}\\
    \end{longtable}